\chapter{ सतरावा अध्याय}
\label{cha:--13}


 ॥ श्रीगणनाथाय नमः ॥ 


विश्वविकासिनी मुद्रा । जेया सांडे तूझी निद्रा । तेया नमो जी गणेंद्रा । गुरु तुज ॥ १ ॥ 

त्रिगुणत्रिपुरीं वेढिला । जीवत्वदुर्गें अडिला । तो आत्माशंभु सोडिला । तूझिया स्मृती ॥ २ ॥ 

ह्मणौनि शिवेंसिं कांटाला । गुरुत्वें तूं चि आगला । तऱ्हीं हलू मायाजाला । माजि तारिता ॥ ३ ॥ 

जे तूझां विषीं मूढु । तेयां लागि तुं वक्रतुंडु । ज्ञानियां तरि अखंडु । उजु चि अससि ॥ ४ ॥ 

दैविकी दीठि पांतां सानीं । तऱ्हीं निमिलोन्मीलनीं । जगा आदि प्रलयो दोन्हीं । लीला चि करिसी ॥ ५ ॥ 

प्रवृत्तिकरणाचां चाली । उठिलीं मदाचां गंधानीलीं । पूजिजसि नीलोत्पलीं । जीवभृंगाचां ॥ ६ ॥ 

पाठिं निवृत्तिकर्णतालें । अहलि तें पूजा विधुले । तेव्हलिं मिरविसि मोकलें । आंगाचें लेणें ॥ ७ ॥ 

वामांगिचा लास्यविलासु । जो हा जगद्रूपु आभासु । तो तांडवमीषें कलासु । दावीसी तूं ॥ ८ ॥ 

<पृ. ५९६>

हें असो विस्मो दातारा । तूं होंसि जेयांचा सोयरा । सोइरिकेचिया वेव्हारा । मूंके चि तो ॥ ९ ॥ 

फेडितां बंधनाचा ठाॐ(ओ) । तूं जगद्बंधु ऐसा आहो । धरूं वोलगे उवाॐ(ओ) । तूझां चि आंगीं ॥ १० ॥ 

दूजेयाचेनि नावें तेया । देह ही नूरे चि राया । जाणों आपणपेयां । केलासि दूजा ॥ ११ ॥ 

तूतें करुनि पुढें । जे उपायें घेंति दवडे । तेयां ठाकसि बहुवें पाडें । मागां चि तूं ॥ १२ ॥ 

जो ध्यानें सुये मानसीं । तेया लागि तूं नाहिं देशीं । ध्यानें चि सरे तेणेंसीं । वालभ तुज ॥ १३ ॥ 

तूतें सावध चि जो नेणे । तो नांदे सर्वज्ञपणें । वेदां हिं येवडें बोलणें । नेघसि कानीं ॥ १४ ॥ 

मौन गा तूझें राशिनावं । आतां स्तोत्रिं कें भांजे हांवं । दीससि तेतुली माव । भजों कायि ॥ १५ ॥ 

दैविकें सेवक हों पाहों । तरि भेदितां द्रोहो लाहों । ह्मणौनि आतां काहिं चि नोहों । तुज लागि जी ॥ १६ ॥ 

जैं सर्वथा सर्व ही नोहिजे । तैं अद्वया तूतें लागिजे । हें जाणें मीं वर्म तूझें । आराध्यलिंगा ॥ १७ ॥ 

तरि नूरौनि वेगलेपण । रसिं भजिनलें लवण । तैसे नमन माझें जाण । बहू कायि बोलों ॥ १८ ॥ 

आतां रीता समुद्रीं रिगे । तो उचंबलतु कुंभु निगे । कां दसी दीपा संगें । दीपू चि होए ॥ १९ ॥ 

तैसा तूझेया परिणती । मीं पूर्णु जालां श्रीनिवृत्ती । आतां आणीन व्यक्ती । गीतार्थु तो ॥ २० ॥ 

तरि षोडशाध्याइं शेखीं । तिये समाप्तिचां श्लोकीं । जो ऐसा निर्णयो निष्टकीं । केला देवें ॥ २१ ॥ 

<पृ. ५९७>

जें कृत्याकृत्यव्यवस्था । अनुष्ठावेया पार्था । शास्त्र चि एक सर्वथा । प्रमाण तुज ॥ २२ ॥ 

तेथ अर्जुनु ह्मणे मानसें । हें ऐसें कैसें । जें शास्त्रें विण नसे । सूटिका मां ॥ २३ ॥ 

तरि तक्षकाची फडे । टाकूनि कैं तें माणिक काढे । कैं नाकिचा केंसु जोडे । सिंहाचिये ॥ २४ ॥ 

मग तेणें तो वोविजे । तरी चि लेणें पाविजे । यऱ्हविं काइ असिजे । रिक्तकंठां ॥ २५ ॥ 

तैसि या शास्त्रां मोकली । इया कैं वेंटाली । जे येकवाक्यतेचां फलीं । पैसिजे कैं ॥ २६ ॥ 

जालेयां हिं येकवाक्यता । कां लाभे वेलु अनुष्ठितां । कैंचा पैसार जीविता । एतुलालेया ॥ २७ ॥ 

आणि शास्त्रें अर्थें देशें कालें । इहिं चौंहिं एक जें फले । तें वावो किं कामिलें । आघवें चि ॥ २८ ॥ 

ह्मणौनि शास्त्राचें घडतें । नोहे प्रकारें बहुतें । तरि मूर्खां मुमुक्षां एथें । काइ गति ॥ २९ ॥ 

हा पूसावेया अभिप्राॐ(ओ) । अर्जुनु करील प्रस्ताॐ(ओ) । तो सतरावेया ठाॐ(ओ) । अध्याया येथ ॥ ३० ॥ 


\Slk{ ॥ अर्जुनु उवाच ॥ \\
 ये शास्त्रविधिमुत्सृज्य यजंते श्रद्धयान्विताः ॥ \\
 तेषां निष्ठा तु का कृष्ण सत्वमाहो रजस्तमः ॥ १ ॥ }

तरि सर्वविषयिं वितृष्णु । जो सकलकलिं सनुष्णु । कृष्णा हिं नवल कृष्णु । अर्जुनत्वें जो ॥ ३१ ॥ 

शौर्यें जोडिला आधारु । जो सोमवंसिचा शृंगारु । सुखादिउपचारु । जेयाची लीला ॥ ३२ ॥ 

<पृ. ५९८>

जो प्रज्ञेसि प्रियोत्तमु । विद्यांचा विश्रामु । सहचरु मनोधर्मु । देवांचा जो ॥ ३३ ॥ 

तो ह्मणे गा तमालश्यामा । इंद्रियां फावलेयां ब्रह्मा । तूझा बोलु येकु आह्मां । साकांक्षु पैं जी ॥ ३४ ॥ 

जे शास्त्रें वांचौनि आणिकें । प्राणियां स्वमोक्षु न देखे । ऐसें जें कैपक्षें । बोलिलें देवें ॥ ३५ ॥ 

तरि न मिले चि तो देशु । नोहे चि काला अवकाशु । जो करवि शास्त्राभ्यासु । तो ही दूरि ॥ ३६ ॥ 

अभ्यासीं विरजिया । होंति जिया सामग्रिया । तेया ही नाहिं आपैतिया । तेणें वेलें ॥ ३७ ॥ 

उजू नोहे चि प्राचीन । नेंदी चि प्रज्ञा संवाहन । ऐसें ठेलें आपादान । शास्त्रांचें जेया ॥ ३८ ॥ 

किंबहुना शास्त्रविखिं । एकि ही न लाहांती चि नाखी । ह्मणौनि उखीविखी । सांडिली जिहिं ॥ ३९ ॥ 

परि निर्द्धारुनि शास्त्रें । अर्थानुष्ठानें पवित्रें । नांदताति परत्रें । आचारें जे ॥ ४० ॥ 

तेयां ऐसें आह्मिं होआवें । ऐसी चाड बांधौनि जीवें । घेंति तेयाचे मागावे । आचरावेया ॥ ४१ ॥ 

धडेयांचेयां आखरा । तलिं बाल लिहे दातारा । कां पुढां सूनि काठिकारा । अक्षमु चाले ॥ ४२ ॥ 

तैसें सर्वशास्त्रनिपुण । तेयांचें जें आचरण । तें चि करीति प्रमाण । आपुलिये श्रद्धे ॥ ४३ ॥ 

मग शिवादिकें पूजनें । भूम्यादिकें महादानें । अग्निहोत्रादि यजनें । करीति जे श्रद्धा ॥ ४४ ॥ 

तरि तिया सत्वरजतमां । माजि कोणि पुरुषोत्तमा । गति होये ते आह्मां । सांघिजो जी ॥ ४५ ॥ 

<पृ. ५९९>


\Slk{ ॥ श्रीभगवानुवाच ॥ \\
त्रिविधा भवति श्रद्धा देहिनां सा स्वभावजा ॥ 

सात्विकी राजसी चैव तामसी चेति तां श्रुणु ॥ २ ॥ }

जो निगमपद्माचें पराग । जो वैकुंठपीठिचें लिंग । जिये जेयाचिया जग । अंगछाया ॥ ४६ ॥ 

कालु सवियां चि वाडु । लोकोत्तरु प्रौढु । अद्वितीयु गूढु । आनंदघनु ॥ ४७ ॥ 

इयें श्लाघ्यजती जेणें बीकें । जेयाचेनि आकाशअंग असिकें । तो श्रीकृष्णु स्वमुखें । बोलतुसे ॥ ४८ ॥ 

ह्मणे पार्था तूझा अतिसो । घेइं गा आह्मिं जाणतसों । शास्त्रअभ्यासाचा आडसो । मानितोसि किं ॥ ४९ ॥ 

नसुदिया चि श्रद्धा । झोंबों पाहांसि परमपदा । तरि तैसें हें प्रबुद्धा । सोहपें नोहे ॥ ५० ॥ 

श्रद्धा ह्मणितलेया चि साठीं । पातिजों न ये किरीटी । कायि द्विजु अंत्यजुघृष्टी । अंत्यजु नोहे ॥ ५१ ॥ 

गंगोदक जऱ्हीं जालें । तऱ्हीं मद्यभांडां आलें । घेॐ(ओं ) ये काहिं केलें । विचारि पां ॥ ५२ ॥ 

चंदनु होये शीतलु । परि अग्निसिं पावे मेलु । तो हातिं धरिलेयां जालूं । न शके काई ॥ ५३ ॥ 

कां कीडाचिये पुटीं । पडिलें सोने किरीटी । घेतलेयां सोलें साठिं । नागवी नां ॥ ५४ ॥ 

तैसें श्रद्धेचें दलवाडे । आंगें किर चोखडें । परि प्राणियां चांपडे । विभागें जैं ॥ ५५ ॥ 

आणि प्राणिये तवं स्वभावें । अनादिमायाप्रभवें । गुणाचे चि आघवे । वलिले आथि ॥ ५६ ॥ 

<पृ. ६००>

तेथ ही दोनि गुण खंचति । मग एकु धरी उन्नती । तैं तैसी चि होति वृत्ति । जीवांचिया ॥ ५७ ॥ 

वृत्ती ऐसें मनीं धरिति । मना ये ऐसी क्रिया करिति । केलेयां ऐसें वरीति । मरौनि देह ॥ ५८ ॥ 

बीज मोडे झाड होये । झाड सुकलें बिजिं माये । ऐसेनि कल्पकोडी जाये । जाति न नशे ॥ ५९ ॥ 

तिया परिं इयें अपारें । होंत जांत जन्मांतरें । त्रिगुणत्व न व्यभिचरे । प्राणियांचें ॥ ६० ॥ 

ह्मणौनि प्राणियांचां पैकीं । पडिली श्रद्धा अवलोकिं । होये गुणा सारिखी । तिहिं येयां ॥ ६१ ॥ 

विपायें वाढे सत्व शुद्ध । जेधवां ज्ञान चि करी साध । परि येका दोनि वोखद । येर आहाति ॥ ६२ ॥ 

सत्वाचेनि आंगलगें । ते श्रद्धा मोक्षफला रिगे । तवं रजतम उगे । कां पां राहाति ॥ ६३ ॥ 

मोडूनि सत्वाची त्राये । रजोगुणु आकाशें जाये । तेव्हां ते चि श्रद्धा होये । कर्माची सुणी ॥ ६४ ॥ 

मग तमाची उठी आगि । तेधवां ते चि श्रद्धाभंगी । हों लागे भोगा लागि । भलेतेया ॥ ६५ ॥ 

एवं सत्वरजतमां । वेगलाली श्रद्धा सुवर्मा । नाहिं भूतग्रामां । माजि येयां ॥ ६६ ॥ 

ह्मणौनि श्रद्धा स्वाभाविक । असे गुणत्रयात्मक । रज तम सात्विक । भेदिं इहिं ॥ ६७ ॥ 

जैसें जीवन चि उदक । परि विशिं होये मारक । कां मिरियां माजि तीख । उंसिं गोड ॥ ६८ ॥ 

तैसा बहुवसें तमें । जो सदा होये निमे । तेथ श्रद्धा परिणमे । तें चि होउनि ॥ ६९ ॥ 

<पृ. ६०१>

मग काजला आणि मसि । न दिसे विवंचना जैसी । ते चि श्रद्धा तामसी । सिनानी नाहिं ॥ ७० ॥ 

तैसी चि राजसी जीविं । रजोमय जाणावी । सात्विकिं आघवी । सत्वाचि चि ॥ ७१ ॥ 

ऐसेनि हा सकलु । जगडंबरु निखलु । श्रद्धेचा चि केवलु । वोतिला असे ॥ ७२ ॥ 

परि गुणत्रयवसें । त्रिविधपणांचें लांसें । श्रद्धे जें उठिलें असे । तें चि वोलख ॥ ७३ ॥ 

तरि जाणिजे झाड फूलें । मानस जाणिजे बोलें । भोगें जाणिजे केलें । पूर्वजन्मिचें ॥ ७४ ॥ 

तैसिं जिहिं जिहिं चिन्हिं । श्रद्धेचीं रूपें तिन्हीं । देखति ते वानी । अवधारि पां ॥ ७५ ॥ 


\Slk{सत्वानुरूपा सर्वस्य श्रद्धा भवति भारत ॥ \\
श्रद्धामयो यं पुरुषे यो यच्छ्रद्ध: स एव सः ॥ ३ ॥ }

तरि सात्विकी श्रद्धा । जेयांचा होये बांधा । तेया बहू करुनु मेधा । स्वर्गिंची आथि ॥ ७६ ॥ 


\Slk{यजंते सात्विका देवान्यक्षरक्षांसि राजसाः ॥ \\
प्रेतान्भूतगणां श्चान्ये यजंते तामसा जनाः ॥ ४ ॥ }

ते विद्याजात पढति । यज्ञक्रिया निवडिति । किंबहुना पडति । देवपैकिं ते ॥ ७७ ॥ 

आणि श्रद्धा राजसां । घडिजे वीरेशा । ते भजति राक्षसां । खेचरां हान ॥ ७८ ॥ 

जीववधें साधूनि बलि । भूतप्रेतकुलें मौली । श्मशानीं संध्याकालीं । पूजिति जे ॥ ७९ ॥ 

ते तमोगुणाचें सार । काढूनि निर्मिले नर । जाण तामसियेचें घर । श्रद्धेचें तिये ॥ ८० ॥ 

<पृ. ६०२>

ऐसां इहिं तिहिं लिंगिं । त्रिविध श्रद्धा जगिं । पैं हें इं यया लागि । सांघतसें ॥ ८१ ॥ 

जे हे सात्विक श्रद्धा । जतना धरावी प्रबुद्धा । येरी दोन्हीं विरुद्धा । सांडाविया ॥ ८२ ॥ 

हे सात्विकी श्रद्धा जेया । निर्वाहाती होये धनंजया । बागुलु नाहिं तेया । कैवल्य तें ॥ ८३ ॥ 

तो न पढो कां ब्रह्मसूत्र । नालोडू सर्वशास्त्र । सिद्धांतु नव्हंतु सतंत । तेयाचां हातीं ॥ ८४ ॥ 

परि श्रुतिस्मृतिचे अर्थ । जे आपण होउनि मूर्त्त । अनुष्ठानें जगा देंत । वडिल जे गा ॥ ८५ ॥ 

तेयांचिं आंचरतिं पाउलें । पाहुनि सात्विक श्रद्धा चाले । तो तें चि फल ठेविलें । ऐसें पावे ॥ ८६ ॥ 

पैं येकुं दीपुं लावी सायासें । आणिकु फांकावेया तेथ बैसे । तरि काइ प्रकाशें । वंचिजे गा ॥ ८७ ॥ 

कां येकें मोल अपार । वेचुनु बांधलें ढवलार । तो सुरवाडु वस्तिकर । न भोगि काइ ॥ ८८ ॥ 

हें असो जो तलें करी । तेयाची चि तृषा हरी । तें सर्वां आन करी । हें विचारि पां ॥ ८९ ॥ 

हें बहू काइ बोलों पैं गा । एका गौतमासी चि गंगा । एरां समस्तां काइ गा । वोहल जाली ॥ ९० ॥ 

ह्मणौनि आपुलिया परी । शास्त्र अनुष्ठिति कुसरी । तेयांतें श्रद्धालु जो वरी । तो मूर्खु ही तरे ॥ ९१ ॥ 


\Slk{अशास्त्रविहितं घोरं तप्यंते ये तपो जनाः ॥ \\
दंभाहंकारसंयुक्ताः कामरागबलान्विताः ॥ ५ ॥ }

ना शास्त्राचेन किर नावें । खांकरुं हिं न ये थावें । परि शास्त्रज्ञा हिं सींवे । टेंकों नेंदी ॥ ९२ ॥ 

<पृ. ६०३>

वडिलांचिया क्रिया । छांदसत्वें वांकुलिया । दावीति डाकुलिया । वाजवीति ॥ ९३ ॥ 

आपुलेनी चि आटोपें । धनत्वाचेनि दर्पें । साचाचि खंडित तपें । आदरिलीं ॥ ९४ ॥ 

आपुलिया पुढिलाचेया । आंगा घालूनि कातिया । रक्ता मांसा प्राणितिया । भरूं भरूं देंती ॥ ९५ ॥ 

रिचवीति जलतां कुंडीं । लावीति चेडेयाचां तोंडीं । नवसिये देंत उंडी । बालकांची ॥ ९६ ॥ 

आग्रहाचिया उजिरिया । क्षुद्रदेवतां वऱ्हींयां । अन्नत्यागें सातरिया । टाकिति एक ॥ ९७ ॥ 

आगा आत्मपरपीडा । बीज तमक्षेत्रीं सुहाडा । पेरीति मग पुढां । तें चि पीके ॥ ९८ ॥ 

बाहिं नाहिं जोडि आपुलेया । आंगें न्हवती चि धनंजया । मग चिंति तें तेयां । होये कां ऐसे ॥ ९९ ॥ 

वैद्यातें करीति साला । रसु घाली पांउखला । तो रोगिया विव्हला । सोवता होये ॥ १०० ॥ 

नाना पढिकराचेनि सलें । काढी आपुले डोले । ते वोणवां चाले आंधलें । जैसें ठाके ॥ १०१ ॥ 

तैसें तेयां तामसां होये । जें निंदूनि शास्त्रांची सोये । सैघ धांवति मोहें । आडाइले ॥ १०२ ॥ 

कामु करवी तें करिति । क्रोधु मारवी तें मारीति । किंबहुना मातें दुखविति । दुःखाचां गुंडां ॥ १०३ ॥ 


\Slk{कर्षयंतः शरीरस्थं भूतग्राममचेतसः।\\
मां चैवांतः शरीरस्थं तान्विध्द्यासुरनिश्चयान् ॥ ६ ॥ }

आपुलां परावां देहीं । जें वीरुं करिति काहिं । तें मज आत्मेयां पाहिं । होये सीणु ॥ १०४ ॥ 

<पृ. ६०४>

पैं वाचेचेनि पालवें । पापिया तेयां नातलावें । परि पडिलें सांघावें । त्यजावेया ॥ १०५ ॥ 

प्रेत बाहिरें घालिजे । कां अंत्यु जैसा भखलिजे । हें असो हातें क्षालिजे । कष्मलातें ॥ १०६ ॥ 

तेथ शुद्धिचेया आशा । तो लेपु न मनावा जैसा । तेयातें सांडावेया तैसा । अनुवादु हा ॥ १०७ ॥ 

परि अर्जुना तूं तेयातें । देखसी तैं स्मर हो मातें । जें आन प्रायश्चित्त येथें । मानैल ना ॥ १०८ ॥ 


\Slk{आहारस्त्वपि सर्वस्य त्रिविधो भवति प्रियः।\\
यज्ञस्तपस्तथा दानं तेषां भेदमिमं श्रुणु ॥ ७ ॥ }

ह्मणौनि श्रद्धा जे सात्विकी । पुडुतिं तिये चि पैं एकी । जतन करावी नीकी । सर्वां परीं ॥ १०९ ॥ 

धरावा तैसा संगु । जेणें पोखे सात्विक लागु । सत्ववृद्धिचा भागु । आहारु घेपे ॥ ११० ॥ 

यऱ्हविं तऱ्हीं पाहिं । स्वभावो वृद्धिचां ठांइं । आहारु वांचौनि नाहिं । बलि हेतु ॥ ११ ॥ 

प्रत्यक्ष पाहे पां वीरा । जो सावधु घे मदिरा । तो होउनि ठाके माजिरा । तिये चि क्षणीं ॥ ११२ ॥ 

कां जो सर्वान्नरस सेवी । तो व्यापिजे वायुस्वभाविं । दाहक जाली निववी । पथ्यादिक ॥ ११३ ॥ 

नातरि अमृत जेया परीं । घेतलें अमरां करी । कां आपुलेया ऐसें करी । सेविलें विष ॥ ११४ ॥ 

तेवि घेपे जैसा आहारु । धातूं तैसा चि होये आकारु । धातू ऐसा अंतरु । भावो पोखे ॥ ११५ ॥ 

जैसें भांडेयाचेनि तापें । आंतुल उदक तापे । तैसी धातुवसें आटोपे । चित्तवृत्ती ॥ ११६ ॥ 

<पृ. ६०५>

ह्मणौनि सात्विकु रसु सेविजे । तैं सत्वाची वाढि पाविजे । राजसां तामसां होइजे । येरिं रसिं ॥ ११७ ॥ 

तरि सात्विकु कोणु आहारु । राजसा तामसा काइ आकारु । हें सांघों करीं आदरु । आकर्णनीं ॥ ११८ ॥ 

आणि येकसरेया आहारा । कैसेनि तिनि मोहरा । जालिया तें हिं वीरा । रोकडें दाउं ॥ ११९ ॥ 

तरि जेव्हणाराचिया रुची । निष्पत्ति कीं बोनेयांची । आणि जेवितां तवं गुणाची । दासि होये ॥ १२० ॥ 

जो जीउ कर्त्ता भोक्ता । तो गुणा तव स्वभावता । पावौनियां त्रिविधता । चेष्टे त्रिधा ॥ १२१ ॥ 

ह्मणौनि त्रिविध आहार । यज्ञ हिं किर त्रिप्रकार । देणें हान व्यापार । त्रिविध चि तें ॥ १२२ ॥ 


\Slk{आयुः सत्वबलारोग्यसुखप्रीतिविवर्धनाः ॥ \\
रस्याः स्निग्धाः स्थिरा हृद्या आहाराः सात्विकप्रियाः ॥ ८ ॥ }

परि आहारलक्षण पहिलें । सांघों जें ह्मणितलें । तें आइक भलें । रूप करुं ॥ १२३ ॥ 

तरि सत्वगुणा कडे । जैं दैवें भोक्ता पडे । तैं मधुरिं रसिं घडे । मेचु तेया ॥ १२४ ॥ 

आंगें चि द्रव्यें सुरसें । जें आंगें चि पदार्थ गोडिसे । आंगें चि स्नेह बहुवसें । सुपक्वें जियें ॥ १२५ ॥ 

आकारें नव्हंति डगलें । स्पर्शिं अति मौवालें । जीभे लागलीं स्नेहालें । स्वादीं जियें ॥ १२६ ॥ 

रसें गाढिं वरि ढिलीं । द्रव भावें आथिलीं । ठायें ठाॐ(ओ) सांडिलीं । अग्नितापें ॥ १२७ ॥ 

आंगां सानें परिणामें थोर । जैसें गुरुमुखिचें अक्षर । तैसे अल्पें जऱ्हीं आहार । तृप्ति राहे ॥ १२८ ॥ 

<पृ. ६०६>

आणि मुखिं जैसिं गोडें । तैसीं देहा आंतुली कडे । तिहिं अन्नीं प्रीति वाढे । सात्विकाची ॥ १२९ ॥ 

एवंगुणलक्षण । सात्विक भोग्य जाण । आयुष्याचें त्राण । नीच नवें ॥ १३० ॥ 

येणें सात्विकें रसें । जवं देहिं मेहो वरिसे । तवं आयुष्यनदी उससे । देहाची देहा ॥ १३१ ॥ 

सत्वाची किर पालती । करणें हें चि सुमती । दिवसाचिये उन्नती । भानु जैसा ॥ १३२ ॥ 

कां शरीरा आणि मानसा । बलाचा पैंकु वांसा । हा आहारु तैं दशा । कैंची रोगां ॥ १३३ ॥ 

हा सात्विकु होये भोग्य । तैं भोगावें आरोग्य । शरीरा भाग्य । उदैलें जाणों ॥ १३४ ॥ 

आणि सुखाचें घेणेंदेणें । नीकें उवायाये येणें । हें असो वाढे साजणें । आनंदेंसीं ॥ १३५ ॥ 

ऐसा सात्विकु आहारु । परिणमला थोरु । करी उपकारु । सबाह्यासि ॥ १३६ ॥ 


\Slk{कट्वम्ललवणात्युष्ण तीष्णरुक्षविदाहिनः।\\
आहारा राजसस्येष्टा दुःखशोकामयप्रदाः ॥ ९ ॥ }

आतां राजसासि प्रीति । जिहिं रसिं आथि । करुं तेया ही व्यक्ती । प्रसंगें गा ॥ १३७ ॥ 

तरि मारें उणें कालकूट । तेणें मानें कडुवट । कां चूनेयांहुनु दासट । अम्लीं हान ॥ १३८ ॥ 

कणिकेतें जैसें पाणी । तैसें मीठ बांधेयातें आणीं । तेतुली चि मेलवणी । रसांतराची ॥ १३९ ॥ 

ऐसें खार अपाडें । राजसा तेया आवडे । उन्हाचेन मीखें तोंडें । अग्नी चि रिगो पां ॥ १४० ॥ 

<पृ. ६०७>

वाफेचिये सीगे । वाति ही लागे । तैसें उन्ह मागे । राजसु तो ॥ १४१ ॥ 

वावंदणें पाडुनु पाए । सबलु डाहारला ठाये । तैसें तिखट खाये । जें घायें विण लागे ॥ १४२ ॥ 

आणि राखेहूनु कोरडें । आंतु बाहिरि पांकिं जे पोपडे । तो जिव्हाडंसु आवडे । बहू तेया ॥ १४३ ॥ 

परस्परें दांतां । आडलु होये खातां । तो गा तोंडिं घेंतां । तोखों लागे ॥ १४४ ॥ 

आधिं चि द्रव्यें चुरुमुरीं । वरि परिवंडिलीं महुरीं । जिये घेंतां होये धुवारी । नाकतोंडाची ॥ १४५ ॥ 

हें असो उगें आगितें । ह्मणे तैसें राइतें । पढिये प्राणा परौतें । राजसासि गा ॥ १४६ ॥ 

ऐसा न पुरौनि तोंडा । जीभा केला वेडा । अन्नमीखें भडभडां । आगी चि खाए ॥ १४७ ॥ 

तैसा चि लवंघा सूटे । मग भुयिं ना सेजे सांटे । पाणियांचें न फिटे । तोंडूनि पात्र ॥ १४८ ॥ 

ते आहार नव्हंति घेतले । व्याधिव्याल सुतले । ते चेववावेया घातले । पोटा माझि ॥ १४९ ॥ 

तैसें येकमेकां सलें । रोग उठिति एकें वेलें । ऐसा राजसु फले । केवल दुःखें ॥ १५० ॥ 

एवं राजसा आहारा । रूप केलें धनुर्द्धरा । परिणामाचा ही विसुरा । सांघितला ॥ १५१ ॥ 


\Slk{यातयामं गतरसं पूतिपर्युषितं च यत् ॥ \\
उच्छिष्टमपि चामेध्यं भोजनं तामसप्रियम् ॥ १० ॥ }

आतां तेया तामसा । आवडि आहारिं परियसां । तें हिं सांघों चिलसा । झनें तुह्मीं ॥ १५२ ॥ 

<पृ. ६०८>

तरि कुहिलें उसिटें खातां । न मनी काहिं अनहिता । कां साजुका नासका । ह्मैंसि जैसी ॥ १५३ ॥ 

निफजलें अन्न तैसें । दुपाहारी कां दिवसें । अतिकरें तैं तामसें । घेइजे तें ॥ १५४ ॥ 

नातरि अधोकढीं ठेलें । कां निऱ्हां करपौनि गेलें । तैसिं हिं खाये चूकलें । रसा जें येवों ॥ १५५ ॥ 

जेया कां आथि निष्पत्ति । जेथ रसु धरी व्यक्ती । तें अन्न ऐसें प्रतीती । तामसा नाहिं ॥ १५६ ॥ 

ऐसेन कहिं विपायें । सदन्ना वरिपडा होये । तरि घाणि सूटे तवं राहे । व्याघ्रु जैसा ॥ १५७ ॥ 

किं बौहुविं दिसिं वोलांडिलें । सुरसपणें सांडिलें । शुष्क अथवा सडिलें । गाभिणें हिं हो ॥ १५८ ॥ 

तें हिं बालांचे हात वेऱ्हीं । चिवडिली जैसी घारी । कां सवें बैसौनि नारी । आधैलें करी ॥ १५९ ॥ 

ऐसेनि कश्मलें जैं खाए । तैं तेया जेविलें ऐसें होये । परि एणें हिं न धाए । पापिया तो ॥ १६० ॥ 

मग चमतिकारु देखां । निषेधाचा आंबुखा । जेया कां सदोषा । कुद्रव्यांसि ॥ १६१ ॥ 

तेयां अपेयाचां पानीं । अखाद्याचां भोजनीं । वाढविजे उतान्ही । तामसें तेणें ॥ १६२ ॥ 

एवं तामसा जेव्हणारा । ऐसी चि मेचु वीरा । याचें फल दुसरां । क्षणिं नाहिं ॥ १६३ ॥ 

जें जेव्हां चि अपवित्र । सेवी तेयाचें वक्त्र । तेव्हां चि पापा पात्र । जाला किं तो ॥ १६४ ॥ 

एया परौतें जेवी । ते जेविती वोज न ह्मणावी । पोटीं भरती जाणावी । यातना ते ॥ १६५ ॥ 

<पृ. ६०९>

शिरछेदें काइ होये । कां आगी रिघतां कैसें आहे । हें जाणावें काइ पाहे । वरि साहातु असे जो ॥ १६६ ॥ 

ह्मणौनि तामसा अन्ना । परिणामु गा सिना । न संघों चि गा अर्जुना । देवो ह्मणे ॥ १६७ ॥ 


\Slk{अफलाकांक्षिभिर्यज्ञो विधिदृष्टो य इज्यते ॥ \\
यष्टव्यमेवेति मनः समाधाय स सात्विकः ॥ ११ ॥ }

आतां एया वरि । आहाराचिया परी । यज्ञु हिं अवधारिं । त्रिधा असे ॥ १६८ ॥ 

परि तिं माजी प्रथम । सात्विक यज्ञाचें वर्म । आइक पां सुवर्म । शिरोमणी ॥ १६९ ॥ 

तरि येकु प्रियोत्तमु । वांचुनु वाढों नेंदी कामु । जैसा कां मनोधर्मु । पतिव्रतेचा ॥ १७० ॥ 

ना सिंधुतें टाकुनि गंगा । पुढां न करी चि निगा । कां आत्मा देखौनि उगा । वेदु ठेला ॥ १७१ ॥ 

तैसें जें आपुला विहितिं । वेचौनियां चित्तवृत्ती । नुरती चि अहंकृती । फला लागि ॥ १७२ ॥ 

पांतलेयां झांडांचें मूल । माघौतें सरों नेणिजे चि जल । जिरालें चि कां केवल । तेयाचां आंगीं ॥ १७३ ॥ 

तैसें देह मनें दोहीं । निश्चयाचां ठांइं । हारपौनि जें काहिं । इछीति ना ॥ १७४ ॥ 

तें हिं फलवांछात्यागीं । स्वधर्मु वांचौनि विरागीं । कीजे जो यज्ञु सर्वांगीं । अलंकृतु ॥ १७५ ॥ 

परि आरिसा आपणपें । डोलां जैं घेपे । कां तलहातिचेनि दीपें । रत्न पाहिजे ॥ १७६ ॥ 

नाना उदितें दिवाकरें । गमावा मार्गु दीठी भरें । तैसा वेदनिर्द्धारें । देखौनियां ॥ १७७ ॥ 

<पृ. ६१०>

तियें कुंडमंडपवेदी । आणिक ही संभारसमृद्धी । ते मेलवणी जैसी विधी । आपण केली ॥ १७८ ॥ 

सकलअवयवउचितें । लेणिं पातलिं जैसीं आंगातें । तैसे पदार्थ जेथिचा तेथें । विनियोगुनि ॥ १७९ ॥ 

काइ वानूं बहुतिं बोलिं । जैसी सर्वाभरणीं भरली । यज्ञविद्या चि रूपा आली । यजनमीसें ॥ १८० ॥ 

ऐसा सांगोपांगु । निफजे जो यागु । नुरौनियां लागु । महत्वाचा ॥ १८१ ॥ 

प्रतिपालु तरि याचा । चौपाटी कीजे तुलसिचा । परि फलफूलछायेचा । आश्रयो नाहिं ॥ १८२ ॥ 

किंबहुना फलाशें विण । ऐसिया निगुतिया निर्माण । होये तो यज्ञु जाण । सात्विकु गा ॥ १८३ ॥ 


\Slk{अभिसंधाय तु फलं दंभार्थमपि चैव यत् ॥ \\
इज्यते भरतश्रेष्ठ तं यज्ञं विद्धि राजसम् ॥ १२ ॥ }

आतां यज्ञु कीर वीरेशा । करी या चि ऐसा । परि श्राद्धा लागि जैसा । आवंतिला राॐ(ओ) ॥ १८४ ॥ 

जें राजा जरि घरासि ए । तरि बहुतु उपेगु होये । आणि कीर्त्ति ही होए । श्रद्धा न ठके ॥ १८५ ॥ 

तैसा धरुनि आवांका । ह्मणे स्वर्गु जोडैल असिका । दीक्षितु होईन नीका । घडैल यागु ॥ १८६ ॥ 

ऐसी केवल फला लागि । महत्व फोकरावेया जगीं । पार्था निफज चि जे यागीं । राजस पैं ते ॥ १८७ ॥ 


\Slk{विधिहीनमसृष्टान्नं मंत्रहीनमदक्षिणं ॥ \\
श्रद्धाविरहितं यज्ञं तामसं परिचक्षते ॥ १३ ॥ }

आणि पशुपक्षीं विवाहीं । जोईस कामा परौता नाहिं । तैसा तामसा यज्ञा पाहिं । आग्रहो चि मूल ॥ १८८ ॥ 

<पृ. ६११>

वारेया ऐसा अवाटु होये । कां मरणा मुहूर्त्त पाहे । कां निषिद्धासि न भिये । आगि जैसी ॥ १८९ ॥ 

तरि तामसांचेया आचारा । विधिचा आथि वोढा वारा । ह्मणौनि तो धनुर्द्धरा । उत्संकु खलु ॥ १९० ॥ 

नाहिं वेदाची चाडा । नैये मंत्रादिक तेया कडा । अन्न तें न सुटे तोंडा । मासियेचेया ॥ १९१ ॥ 

वैराचा बोधु ब्राह्मणां । तेथ कें रिघैल दक्षिणा । संतु जाला वाउधणा । वरिपडा जैसा ॥ १९२ ॥ 

तैसें वायां चि सर्व ही वेचे । मुख नेदखतां श्रद्धेचें । नागविलें निपुत्रिकाचें । जैसें घर ॥ १९३ ॥ 

ऐसा जो यज्ञभासु । जेया नावं यागु तामसु । आइकैं ह्मणे निवासु । श्रियेचा तो ॥ १९४ ॥ 


\Slk{देवद्विजगुरुप्राज्ञपूजनं शौचमार्जवं ॥ \\
ब्रह्मचर्यमहिंसा च शारीरं तप उच्यते ॥ १४ ॥ }

आतां गंगेचे एक पाणीं । परि नेलें आनानीं वर्णीं । एक मैली एक आणी । शुद्धत्व जैसें ॥ १९५ ॥ 

तैसें तिहिं गुणिं तप । तेथ जालें असे त्रिरूप । तें एक दे पाप । उद्धरी एक ॥ १९६ ॥ 

तरि तें चि तिहिं भेदीं । कैसेनि पां ह्मणो सुबुद्धी । जाणों पाहांसि तरि आदीं । तप चि जाण ॥ १९७ ॥ 

एथ तप ह्मणिपे तें काइ । तें स्वरूप दाउं पाहीं । मग भेदिलें गुणिं तिहिं । तें पाठिं बोलों ॥ १९८ ॥ 

तरि तप जें कां समैक । तें हिं त्रिविध आइक । शारीर मानसीक । शाब्दीक गा ॥ १९९ ॥ 

आतां यां तिहिं माझारि । शारीर तवं अवधारिं । तरि शंभु कां श्रीहरी । पढियंतें होए ॥ २०० ॥ 

<पृ. ६१२>

तेया प्रिया देवतालया । यात्रादिकें करावेया । आठ पाहारिं एयां पायां । उलिग घापे ॥ २०१ ॥ 

प्रांगण मिरवणियां । आंगोपचार पुरवणियां । करावेया ह्मणियां । शोभति हात ॥ २०२ ॥ 

लिंग कां प्रतिमा दीठी । देखत खेॐ(ओ) आंगपुष्टी । लुंठवीत काठी । पडिली जैसी ॥ २०३ ॥ 

आणि विद्याविनयादिकिं । गुणिं जे वडिल लोकिं । तेयां ब्रह्मणांची नीकी । पाइकै कीजे ॥ २०४ ॥ 

अथवा प्रवासें कां पीडां । सीणलें जें सांकडां । ते जीव सुरवाडा । आणिजति ॥ २०५ ॥ 

सकलां तीर्थांचिये धूरे । जियें कां मातापितरें । तियें सेवे किर शरीरें । लोण कीजे ॥ २०६ ॥ 

आणि संसारा ऐसा दारुणु । जो भेटलेयां हरे सीणु । तो ज्ञानदानिं सकरुणु । भजिजे गुरु ॥ २०७ ॥ 

आणि स्वधर्माचां आगिठां । देह जाड्याचिया कीटा । आवृत्तिपुटीं सुभटा । झाडि कीजे ॥ २०८ ॥ 

देह भूतमात्रीं नमिजे । परोपकारिं व्यामिजे । स्त्रीविषिं नेमिजे । नावां नावां ॥ २०९ ॥ 

जाततेन प्रसंगें । स्त्रीदेह सिवणें आंगें । तेथौनि देह आवघें । अबोटी कीजे ॥ २१० ॥ 

भूतमात्राचेनि नावें । तृण हिं नासुडावें । किंबहुना सांडावे । छेदभेद ॥ २११ ॥ 

ऐसीसी जे शरीरीं । राहाटिची पडे उजिरी । तैं शारीरतप घुमरी । आलें जाण ॥ २१२ ॥ 

पार्था समस्त ही हें करणें । देहाचेनि प्रधानपणें । ह्मणौनि मीं एयातें ह्मणें । शारीर तप ॥ २१३ ॥ 

<पृ. ६१३>


\Slk{अनुद्वेगकरं वाक्यं सत्यं प्रियहितं च यत्।\\
स्वाध्यायाभ्यसनं चैव वाङ्मयं तप उच्यते ॥ १५ ॥ }

येवं शारीर जे तप । तेयाचें दाविलें रूप । आतां आइक निष्पाप । वाङ्मय तें ॥ २१४ ॥ 

तरि लोहें आंगतुंक । न तोडितां चि कनक । केलें जैसें देख । परिसें तेणें ॥ २१५ ॥ 

तैसें न दुखवितें जें । जवलिलां सुख निफजे । ऐसें साधुत्व देखिजे । बोलणां जिये ॥ २१६ ॥ 

पाणी मुदला झाडा जाए । तॄण तें प्रसंगें जीहे । तैसें येकां बोलिलें होये । सर्वां हीं हित ॥ २१७ ॥ 

जोडे अमृताची सुसरी । ते प्राणातें अमरां करी । स्नानें पापताप निवारी । गोडी ही दे ॥ २१८ ॥ 

तैसा अविवेकु ही फीटे । आपुलें अनादित्व भेटे । परि आइकतां रुचि न विटे । पीयूषिं जैसी ॥ २१९ ॥ 

जरि कोण्हीं करी पूसणें । तरि ऐसें होआवें बोलणें । नातरि आवर्तणें । निगमाचलीं ॥ २२० ॥ 

रुग्वेदादि तीन्हीं । प्रतिष्ठिजति वाग्भुवनीं । केली जैसी वदनीं । ब्रह्मशाला ॥ २२१ ॥ 

नातरि येकाधें नावं । तें चि शैव कां वैष्णव । वाचे वसतें वाग्भव । तप जाणावें ॥ २२२ ॥ 


\Slk{मनःप्रसादः सौम्यत्वं मौनमात्मविनिग्रहः।\\
भावसंशुद्धिरित्येतत्तपो मानसमुच्यते ॥ १६ ॥ }

आतां तप जे मानसीक । तें हीं सांघों आइक । ह्मणे लोकनायक- । नायकु तो ॥ २२३ ॥ 

तरि सरोवर तरंगीं । सांडिलें आकाश मेघीं । कां चंदनाचें उरगीं । उद्यान जैसें ॥ २२४ ॥ 

<पृ. ६१४>

नाना कलावैषम्यें चंद्रु । कां सांडिला आधी नरेंद्रु । नातरि क्षीरसमुद्रु । मंदराचलें ॥ २२५ ॥ 

ऐसें नानाविकल्पजाल । सांडूनु गेलेयां सकल । मन राहे केवल । स्वरूपीं जें ॥ २२६ ॥ 

तपनें विण प्रकाशु । जाड्यें विण रसु । पोकली विण आशाश । होये जैसें ॥ २२७ ॥ 

तैसी आपुली सोये देखे । आणि आपुलेया स्वभावा मूके । हींवली जैसी अंगिकें । हिंवों नेंदी ॥ २२८ ॥ 

मग नवल तें कलंकें विण । शशिबिंब जैसें पार्वण । तैसें चोखिसि थारपण । मनाचें जें ॥ २२९ ॥ 

बुडालें वैराग्याचें तप । जिराली मनाचीं धाप । तेथ कां होईल वाप । येरीं वृत्तीं ॥ २३० ॥ 

ह्मणौनि विचारावेया शास्त्र । राहाटवावें जें वक्त्र । तें वाचेचें हीं सूत्र । हातीं न धरी ॥ २३१ ॥ 

तें स्वभावें लोभलेपणें । मनपण हिं वरुं नेणें । सीतलें जैसें लवणें । आपुलें निज ॥ २३२ ॥ 

तेथ कें उठिति ते भाव । जिहिं इंद्रियमार्गिं धांवं । घेउनि टाकावेया गावं । विषयांचें गा ॥ २३३ ॥ 

ह्मणौनि तिये मानसिं । भावशुद्धी चि असे आपैसी । रोमशुद्धि जैसी । तलहातासि ॥ २३४ ॥ 

काइ बहू बोलों अर्जुना । जैं हे दशा ये मना । तैं मनो तपाभिधाना । पात्र होए ॥ २३५ ॥ 

परि तें असो हें जाण । मानसतपाचें लक्षण । देवो ह्मणे संपूर्ण । सांघितलें ॥ २३६ ॥ 

एवं देहें वाचा चित्तें । जें पातले त्रिविधत्वातें । तें साम्यतप तूतें । परिसविलें गा ॥ २३७ ॥ 

<पृ. ६१५>


\Slk{श्रद्धया परया तप्तं तपस्तत्रिविधैर्नरैः ॥ \\
अफलाकांक्षिभिर्युक्तैः सात्विकं परिचक्षते ॥ १७ ॥ }

आतां गुणत्रयसंगें । हें चि विशेष त्रिविध्य रिगे । तें हीं आइक चांगें । प्रज्ञाबलें ॥ २३८ ॥ 

तरि हें चि तप पैं त्रिविध । जें दाविलें तुज विषद । तें चि करीं प्रसिद्ध । सांडूनि फलीं ॥ २३९ ॥ 

जैं पुरतिया सत्वशुद्धी । आचरिजे आस्तिकबुद्धी । तेयातें चि गा प्रबुद्धीं । सात्विक ह्मणिपे ॥ २४० ॥ 

नां तपियेपणां लागि । दूजी त्राये जोडुनु जगीं । महत्वादिकिचां शृंगीं । बैसावेया ॥ २४१ ॥ 


\Slk{सत्कारमानपूजार्थं तपो दंभेन चैव यत्।\\
क्रियते तदिह प्रोक्तं राजसं चलमध्रुवम् ॥ १८ ॥ }

त्रिभुवनिचेया सन्माना । न वचावेया ठाया आनां । धूरेचिया आसनां । भोजना लागी ॥ २४२ ॥ 

विश्विचेया स्तोत्रा । आपण होआवें पात्रां । विश्व आपुलिया यात्रा । करावेया ॥ २४३ ॥ 

लोकाचिया विविधा पूजा । आश्रयो धरावेया दूजा । भोग भोगावेया वोजा । महत्वाचिया ॥ २४४ ॥ 

आंगा बोल माखुनु तपें । विकावेया आपणपें । अंगना हीन पडपें । जिया परीं ॥ २४५ ॥ 

हें असो धनमानीं आश । बांधौनि तपें कीजे सायास । तैं तें चि तप राजस । बोलिजे गा ॥ २४६ ॥ 

परि पहुरणीं जें दुहिले । तें गोरुं न दुभे वियालें । कां उभें सेत चारिलें । पीकावेया नुरें ॥ २४७ ॥ 

तैसें फोंकरितां तप । कीजे जें साक्षेप । तें फलिं तवं सोफ । निऱ्हां जाये ॥ २४८ ॥ 

<पृ. ६१६>

ऐसें निष्फल देखौनि करितां । माझारि सांडी पांडुसुता । ह्मणौनि नाहिं स्थिरता । तपा तेया ॥ २४९ ॥ 

यऱ्हविं तऱ्हिं आकाशमांडिं । जो गाजौनि ब्रह्मांड फोडी । तो अकालमेघु काइ घडी । राहांतु असे ॥ २५० ॥ 

तैसें राजस तप जें होए । तें फलीं किर वांझ जाये । परि आचरणीं हीं नोहे । निर्वाहो तेया ॥ २५१ ॥ 


\Slk{मूढग्राहेणात्मनो यत्पीडया क्रियते तपः ॥ \\
परस्योत्सादनार्थं वा तत्तामासमुदाहृतम् ॥ १९ ॥ }

आतां तें चि तप पुडुतीं । तामसैयेचिया रींती । तें परत्रा आणि कीर्त्ती । रुसौनि कीजे ॥ २५२ ॥ 

केवल मूर्खपणाचा वारा । जीविं घेउनि धनुर्द्धरा । नावं ठेविजे शरीरा । वैरियांचें ॥ २५३ ॥ 

पंचाग्निचिं हडगीं । खोलविजति शरीरा लागि । किं इंधन कीजे आगि । आंतुल चि ॥ २५४ ॥ 

माथां जालिति गुगुलु । आंगी घालिजति गलु । बंधिं लांबिजति जालु । आपणपां चि ॥ २५५ ॥ 

दवडौनि श्वसोश्वास । कीजति वायां चि उपवास । कां घेइजति धूमाचे घांस । अधोमुखें ॥ २५६ ॥ 

हिमोदकें आकंठें । खडकिलां सेविजति तटें । जिंतिया मासाचे चिमुटे । तोडिति जेथ ॥ २५७ ॥ 

ऐसे नाना परीं हे काया । घाये सूंति धनंजया । तप कीजे नाशावेया । पुढैलांतें ॥ २५८ ॥ 

आंगभारें सूटला ढोंडा । आपा नूकौनियां खांडा । वरिपडिलेयां रगडा । करी जैसा ॥ २५९ ॥ 

किंबहुना हे वोखटी । घेउनि क्लेशाची हातवटी । तप निफजे किरीटी । तामस होए ॥ २६० ॥ 

<पृ. ६१७>

तेवि आपुलिया आटणियां । सुखें असतिया प्राणियां । जियाविया ही सिराणियां । करिति गा ॥ २६१ ॥ 

एवं सत्वादिकाचां आंगीं । पडिलें तपभागीं । जालें तें तुज चांगी । दाविले व्यक्ती ॥ २६२ ॥ 


\Slk{दातव्यमिति यद्दानं दीयते नुपकारिणे ॥ \\
देशे काले च पात्रे च तद्दानं सात्विकं स्मृतं ॥ २० ॥ }

आतां बोलतां प्रसंगा । आलें ह्मणौनि पैं गा । करुं रूप दानलिंगा । त्रिविधा तेया ॥ २६३ ॥ 

तेथ गुणाचेनि बोलें । दान हिं त्रिविध असे जालें । तें चि आइक पहिलें । सात्विक ऐसें ॥ २६४ ॥ 

तरि स्वधर्मा आंतौतें । जें मीले आपणपेयांतें । तें देइजे बहुतें । संमानयोगें ॥ २६५ ॥ 

जालेयां सुबीजप्रसंगु । पडे क्षेत्रा वापेचा पांगु । तैसा चि दानाचा हा लागु । देखतसों ॥ २६६ ॥ 

अनर्घ्य रत्न हातु चढे । तैं भांगाराची वोढि पडे । दोन्हीं जालीं तरि न जोडे । लेतें आंग ॥ २६७ ॥ 

परि सणु सुहृदु संपति । यें तिन्हिं येकें मिलति । जैं भाग्य धरी उन्नती । आपुलां विषिं ॥ २६८ ॥ 

तैसें निफजवावेया दान । जैं सत्व सुये संवाहन । तैं देशु काल भाजन । द्रव्य ही मिले ॥ २६९ ॥ 

तऱ्हिं आधिं तवं प्रयत्नेसिं । होआवें कुरुक्षेत्र कां कासी । नातरि तूके जो इहिंसिं । तो हि देशु हो ॥ २७० ॥ 

तेथ रवि-चंद्रा राहु-मेलु । होंता पाहावा पुण्यकालु । कां तेया सारिखा निर्मलु । आणिकु ही हो ॥ २७१ ॥ 

तैसां कालिं तिये दिसिं । होआवी पात्रसंपति ऐसी । मूर्त्ति धरिली आहे जैसी । शुचित्वें चि कां ॥ २७२ ॥ 

<पृ. ६१८>

आचाराचें मूलपीठ । वेदाची उत्तरवेंठ । तैसें द्विजरत्न चोखट । पाहुनियां ॥ २७३ ॥ 

मा तेयाचां ठांइं चिंता । निवर्तावी स्वसत्ता । परि प्रिया पुढें कांता । रिगे तैसेनि ॥ २७४ ॥ 

कां जेयाचें ठेविलें तेया । देउनि होइजे उतरायियां । नाना हडपें विडा राया । दीधला जैसा ॥ २७५ ॥ 

तैसेनि निष्कामें जीवें । भृत्यादिभावें । किंबहुना हांवे । नेंदावें उठूं ॥ २७६ ॥ 

आणि दान जेया देयावें । तेयातें ऐसेयां पांवें । जें घेतलेयां नुमचवे । काइसेन हीं ॥ २७७ ॥ 

सादु घातलेयां आकाशा । देंदी प्रतिशब्दु जैसा । कां पाहिला आरिसा । येरीकडे ॥ २७८ ॥ 

उदकाचिये भूमिके । आफलिलेन कुंदुकें । उफलौनि माघौतें । नैयैजे हाता ॥ २७९ ॥ 

नाना वसोवा घातला चारु । माथां तुरंबिला बूरु । न करी प्रत्योपकारु । जेया परी ॥ २८० ॥ 

तैसें दीधलें दान तेयाचें । जें कोण्ही आंगें नुमुचे । अर्पिलेयां श्लाघ्य तेयाचें । कीजे पैं गा ॥ २८१ ॥ 

ऐसिया सामग्रिया । दान निफजे वीरराया । तें सात्विक दानवरिया । सर्वां हि जाण ॥ २८२ ॥ 


\Slk{यत्तु प्रत्युपकारार्थं फलमुद्दिश्य वा पुनः ॥ \\
दीयते च परिक्लिष्टं तद्राजसमुदाहृतम् ॥ २१ ॥ }

आणि तो चि देशु कालु । घडे तैसा चि पात्रमेलु । दानभागु ही निर्मलु । न्यायगतु ॥ २८३ ॥ 

परि मनीं धरूनि दुभतें । चारीजे जेवि गाइतें । कां पेंवं करुनि आइतें । पेरुं जाइजे ॥ २८४ ॥ 

<पृ. ६१९>

नाना दीठि घालूनि ऐहेरा । आवंतुं जाइजे सोइरा । वाण धाडिजे घरा । वोउसेयाचेया ॥ २८५ ॥ 

पैं कलांतरा गांठि बांधिजे । मग पुढिलाचें काज कीजे । पूजा घेउनि रसु दीजे । पीडितासि ॥ २८६ ॥ 

तैसें जेया जें दान देणें । तो तेणें चि गा जीवणें । भुजावा भावें येणें । दीजे जें गा ॥ २८७ ॥ 

अथवा कोण्हीं एकु वाटे जांता । घेतलें उमचों न सकतां । मीले जरि पांडुसुता । द्विजोत्तमु ॥ २८८ ॥ 

तरि कवडेया एका साठिं । अशेष गोत्राचें किरीटी । सर्व प्रायश्चित्त सुवे मुठी । तेयाचिये ॥ २८९ ॥ 

तेविं चि पारलौकिकें । फलें वांछिजति अनेकें । नांदिजे तें भूके । एक ही नोहे ॥ २९० ॥ 

तें हिं ब्राह्मण नेवों सरे । शेशीं हाणिचेनि सीणे झांसुरे । सर्वस्व जैसें चोरें । नागवुनि नेलें ॥ २९१ ॥ 

कायि बहू सांघों सुमती । जें दीजे या मनोवृत्ती । तें दान गा त्रिजगती । राजस पैं ॥ २९२ ॥ 


\Slk{अदेशकाले यद्दानमपात्रेभ्यश्च दीयते।\\
असत्कृतमवज्ञातं तत्तामसमुदाहृतम् ॥ २२ ॥ }

मग म्लेंछांचें वसैठे । दांगाणें हान कैकटें । कां सिहबीरें चौहटे । नगरिचें तें ॥ २९३ ॥ 

तिहिं तिहिं ठांइं मीलनीं । समो सांजवेल कां रजनी । तेव्हलिं उदारां होणें घनीं* । चोरियेचां ॥ २९४ ॥ (धनी )
पात्रें भाट नागारी । सामान्या स्त्रिया जुवारी । जियें मूर्त्तिवंतें भुरुरीं । भूलावेया ॥ २९५ ॥ 

रूपनृत्याची पुरवणी । तेयां पुढें डोलेभारणीं । गीत भाटीवं श्रवणीं । कर्णजपु ॥ २९६ ॥ 

<पृ. ६२०>

तेया ही वरि अलुमालु । घे फूलागंधाचा परिमलु । तवं भ्रमांचा तो वेतालु । अवतरे चि ॥ २९७ ॥ 

येयां ऐसेन जें जें देणें । तें तामस दान मीं ह्मणें । आणि घडे दैंवगुणें । आणिक ही एक ॥ २९८ ॥ 

विपायें घुणाक्षर उमडे । टालिये काउला सांपडे । तैसें तामसा पर्व पडे । पुण्यदेशीं ॥ २९९ ॥ 

तेथ देखौनि तो आथिला । योग्यु मागों हीं आला । तो ही द्रव्या चाडैला । भाले जरि ॥ ३०० ॥ 

तरि श्रद्धा न करी जीविं । तेया माथा न खलवी । स्वयं न करी ना करवी । अर्ध्यादीक ॥ ३०१ ॥ 

आलेयां न घली बैसों । तेथ गंधाक्षतांचा अतिसो । हा प्रसंगु किर असो । तामसिये नरीं ॥ ३०२ ॥ 

पैं बोलाविजे रिणायितु । तैसा झांकवी तेयाचा हातु । तूंकरणेयांचा बहुतु । प्रयोगु तेथ ॥ ३०३ ॥ 

आणि जेया जें दे किरीटी । तेयातें उमाणीं तेया साठिं । मग कुबोलें कां लोटी । अवज्ञेचां ॥ ३०४ ॥ 

हें असो इया परीं । मोल वेचणें जें अवधारिं । तेया नावं चराचरिं । तामस दान ॥ ३०५ ॥ 

एथ मिं जाणतसे । विपायें तूं गा ऐसें । न कल्पीसि मानसें । विचक्षणां ॥ ३०६ ॥ 

ऐसिं आपुलालां चिन्हीं । अलंकृतें तीन्हीं । दानें दाविलिं अवधानिं । राजतनया ॥ ३०७ ॥ 

जें भवबंधमोचक । एकलें कर्म सात्विक । तरि कां वेखासें सदोष । येर बोलों ॥ ३०८ ॥ 

परि नुसंतितां विंवसी । भेटि नाहिं निधिसिं । कां धूं न सांतां जैसी । वाति न लगे ॥ ३०९ ॥ 

<पृ. ६२१>

तैसें सुधा सत्वा आड । आहे रजतमाचें कवाड । त्रिभुवनीं तें कीड । ह्मणावें गा ॥ ३१० ॥ 

आह्मी श्रद्धादिदानांत । जें समस्त ही क्रियाजात । सांघितलें गा व्यक्त । तिहिं गुणीं ॥ ३११ ॥ 

तेथ भरवसेन तीन्हीं । न संघों चि ऐसें मानीं । सत्व दावावेया दोन्हीं । बोलिलों येरें ॥ ३१२ ॥ 

जें दोहिं माजि तीजें असे । तें दोन्हिं सांडितां चि दीसे । अहोरात्रत्यागें जैसें । संध्यारूप ॥ ३१३ ॥ 

तैसें रजतमविनाशें । तीजें जैं उरत दीसे । तें सत्व हें आपैसें । फावासि ये ॥ ३१४ ॥ 

एवं दावावेया सत्व तुज । निरोपिलें तमरज । तें सांडूनि सत्वें काज । साधीं आपुलें ॥ ३१५ ॥ 

सत्वें चि येणें चोखालें । करिं यज्ञादिकें सकलें । पावसी तें करतलें । आपुलें निज ॥ ३१६ ॥ 

सूर्यें दाखविलें सांतें । काइ एक न दिसे एथें । तेवि सत्वें केलें फलातें । काइ नेंदी ॥ ३१७ ॥ 


\Slk{ॐतत्सदितिनिर्द्देशो ब्रह्मणस्त्रिविधः स्मृतः ॥ \\
ब्राह्मणास्तेन वेदाश्च यज्ञाश्च विहिताः पुरा ॥ २३ ॥ }

हें किर आवडतां विषिं । रीति सत्वीं आथि नीकी । परि मोक्षेंसीं एकीं । आथि मिलणें ॥ ३१८ ॥ 

तें येक अगाध चि आहे । तेयाचा सावाॐ(ओ) जैं लाहे । तैं मोक्षाचां ही होये । गावीं सरतां ॥ ३१९ ॥ 

पैं भांगार जऱ्हीं पन्हरें । तऱ्हीं राजवलिचिं आखरें । लाहे तैं सरे । जिया परीं ॥ ३२० ॥ 

स्वछें शीतलें सुगंधें । जलें होंति सुखपदें । परि पवित्र तें संबंधें । तीर्थाचेनि ॥ ३२१ ॥ 

<पृ. ६२२>

नं यों कां भलेतैसी थोरी । परि गंगा जैसी तैसी तिये सागरीं । विश्वातें उद्धरी । दर्शनमात्रें ॥ ३२२ ॥ 

तैसें सात्विका कर्मा किरीटी । यंतां मोक्षाचिये भेटी । न पडे आडकाठी । त्रिशुद्धी गा ॥ ३२३ ॥ 

हा बोलु आयिकत खेवीं । अर्जुना आधी न माये जीविं । ह्मणे देवें कृपा करावी । सांघावें तें ॥ ३२४ ॥ 

तेथ कृपालु चक्रवर्त्ती । ह्मणे आयिक तेयाची व्यक्ति । जे सात्विक शुक्ति । रत्नीं पघले ॥ ३२५ ॥ 

तरि अनादि परब्रह्म । जें जगदादिकंदाचें धाम । तेयाचें एक नाम । त्रिधा पैं असे ॥ ३२६ ॥ 

तें किर अनाम अजाति । परि अविद्यागर्वाचिये राती । माजि वोलखावेया श्रुती । खुण केली ॥ ३२७ ॥ 

कटले संसारसीणें । जें देवों एंति गाऱ्हाणें । तेयां वो दे नामें जेणें । तो संकेतु हा ॥ ३२८ ॥ 

ब्रह्माचा अबोला फीटावा । अद्वैतु द्वैतत्बें भेटावा । ऐसा मंत्र देखिला कणवा । वेदें बापें ॥ ३२९ ॥ 

मग दाविलेनि जेणें एकें । ब्रह्म आलविलें कवतिकें । मागां असतां ठाके । पुढां उभें ॥ ३३० ॥ 

परि निगमाचलशिखरीं । उपनिषदार्थनगरीं । आहाति ब्रह्माचां जे एकहारीं । तेयांसी चि ॥ ३३१ ॥ 

हें इं असो प्रजापति । शक्ती जे सृष्टि करिति । तें जेया एका आवृत्ती । नावांचिया ॥ ३३२ ॥ 

पैं सृष्टिचेया उपक्रमा । पूर्विं गा धीरोत्तमा । वेडा ऐसा ब्रह्मा । एकला होंता ॥ ३३३ ॥ 

मग ईश्वरातें नेदखे । ना सृष्टि करुं न शके । तो एकु थोरु केला एकें । नावें जेणें ॥ ३३४ ॥ 

<पृ. ६२३>

जेयाचा अर्थु जीविं ध्यांतां । जें वर्णत्रय जपतां । विश्वसृजना योग्यता । आली तेया ॥ ३३५ ॥ 

तेधवां रचिले ब्रह्मजन । तेयां वेद दीधले सासान । यज्ञा ऐसें वर्त्तन । जीवें केलें ॥ ३३६ ॥ 

पाठिं नेणों केती एर । मीनले लोक अपार । जालें ब्रह्मदत्त अघ्रार । त्रिभुवन ॥ ३३७ ॥ 

ऐसें नाममात्रें जेणें । धात्रेया अढंच करणें । तेयाचें रूप आयिक ह्मणे । श्रीकांतु तो ॥ ३३८ ॥ 

तरि सर्व मंत्रांचा राजा । तो प्रणउ आदिवर्णु बुझा । तत्कारु दूजा । तीजा सत्कारु ॥ ३३९ ॥ 

एवं ॐतत्सदाकार । ब्रह्मनाम तें त्रिप्रकार । हें फूल तुरंबी सुंदर । उपनिषदातें ॥ ३४० ॥ 

येणेंसिं होउनि येक । जैं निर्वाललें कर्म सात्विक । तैं कैवल्यातें पाइक । घरिचें करी ॥ ३४१ ॥ 

यऱ्हविं कापुराचें थलिवं । आणुनि दइजैल दैवं । घेॐ(ओं) जाणणें चि अडवं । तेथ असे बाण ॥ ३४२ ॥ 

तैसें आदरिजैल सत्कर्म । उच्चरिजैल हिं ब्रह्म नाम । परि नेणिजे जरि वर्म । विनियोगाचें ॥ ३४३ ॥ 

तरि महंतांचिया कोडी । घरा आणिलेयां हिं वोढि । मानु नेणती परिवडी । मुद्दल तूटे ॥ ३४४ ॥ 

कां लेयावेया चोखट । टीक भांगार एकवट । घालूनु बांधली मोट । गलां जेवि ॥ ३४५ ॥ 

तैसें तोंडिं ब्रह्मनाम । हातिं तें सात्विक कर्म । विनियोगें विण काम । निष्फल होए ॥ ३४६ ॥ 

आगा अन्न आणि भूख । पांसि असे परि देख । जेउं नेणतां बालक । लंघे चि तें ॥ ३४७ ॥ 

<पृ. ६२४>

कीं स्नेहा सूत्रा वैश्वानरा । जालेयां जऱ्हीं संवसारा । हातवटी नेणतां वीरा । प्रकाशु नोहे ॥ ३४८ ॥ 

तैसें वेले कृत्य पावे । तेथिचा मंत्रु ही आ।ठवे । परि वेर्थ तें आघवें । विनियोगें विण ॥ ३४९ ॥ 

ह्मणौनि वर्णत्रयात्मक । जें हें ब्रह्मनाम एक । विनियोगु तूं आयिक । येयाचा आतां ॥ ३५० ॥ 


\Slk{तस्मादोमित्युदाहृत्य यज्ञदानतपःक्रियाः ॥ \\
प्रवर्त्तंते विधानोक्ताः सततं ब्रह्मवादिनां ॥ २४ ॥ }

तरि नामिं चि आखरें तीन्हीं । कर्मा आदि मध्यें निदानीं । प्रयुंजाविं पैं स्थानीं । इहिं तीन्हीं ॥ ३५१ ॥ 

हे चि एकी हातवटी । घडिली लोकिं किरीटी । आले ब्रह्मविद भेटी । ब्रह्माचिये ॥ ३५२ ॥ 

ब्रह्मासिं होआवेया येकिं । तें वेंचति यज्ञादिकिं । जे चावलले वोलखी । शास्त्रांचिया ॥ ३५३ ॥ 

तें आदि तवं ॐ(ओं)कारु । ध्यानें करिति गोचरु । पाठिं आणिति उच्चरु । वाचे ही तो ॥ ३५४ ॥ 

तेणें ध्यानें प्रकटें । प्रणवोच्चारें स्पष्टें । लागति मग वाटे । क्रियांचिये ॥ ३५५ ॥ 

आंधारिं अभंगु दिवा । अडविं समर्थु बोलावा । तैसा प्रणवु जाणावा । कर्मारंभीं ॥ ३५६ ॥ 

उचितदेवउद्देशें । सुद्रव्यें धर्म्यें बहुवसें । द्विजद्वारा हवन हुताशें । त्याजिति पैं ते ॥ ३५७ ॥ 

आहवनीयआदि वन्ही । निक्षेपरूपहवनिं । वेचिति पैं निधानीं । फुडे होउनि ॥ ३५८ ॥ 

किंबहुना नाना याग । निष्पत्तिचें घेउनि आंग । करिति नावडतेयां त्याग । उपाधिचे ॥ ३५९ ॥ 

<पृ. ६२५>

कां न्यायें जोडला पवित्रिं । भूमादिकिं स्वतंत्रीं । देशकालशुद्धपात्रिं । देतिं दानें ॥ ३६० ॥ 

अथवा एकांतरा कृछ्रीं । चांद्रायणें मासोपवासिं । शोखुनु गा धातुराशी । करीति तपें ॥ ३६१ ॥ 

येवं यज्ञदानतपें । जियें गाजंति बंधरूपें । तैं तें चि होये सोहपें । मोक्षाचें तेयां ॥ ३६२ ॥ 

स्थलिं नावा जिया दाटिजे । जलिं तिया चि जेविं तरिजे । तेवि बंधकिं कर्मीं सूटिजे । नावें येणें ॥ ३६३ ॥ 

परि हें असो ऐसिया । यज्ञदानादिक्रिया । ॐ(ओं)कारें सावाइलिया । प्रवर्त्तती ॥ ३६४ ॥ 


\Slk{तदित्यनभिसंधाय फलं यज्ञतपःक्रियाः ॥ \\
दानाक्रियाश्च विविधाः क्रियंते मोक्षकांक्षिभिः ॥ २५ ॥ }

तिया मोटकिया जेथ फलिं । रिगों पांति जिये कालिं । प्रयुंजीति तिये कालीं । तत्छब्दु हा ॥ ३६५ ॥ 

जें सर्व ही जगा परौतें । जें एक सर्व ही देखतें । जें तत्छ्ब्दें बोलिजे तें । पैल वस्तु ॥ ३६६ ॥ 

तें सर्वादिकत्वें चित्तीं । तद्रूप ध्याउनि सुमती । उच्चारें हिं व्यक्ती । आणीति पुडुतीं ॥ ३६७ ॥ 

ह्मणति तद्रूप ब्रह्मा तिया । फलिं येंति क्रिया । होंतु आह्मां भोगावेया । काहिं चि नुरो ॥ ३६८ ॥ 

ऐसें तदात्मक ब्रह्म । तेथ उगाणूनु कर्म । आंग झाडीति न मम । एणें बोलें ॥ ३६९ ॥ 

आतां ॐ(ओं)कारें आदरिलें । तत्कारें समर्पिले । इया रीतिं जेया आलें । ब्रह्मत्व कर्मीं ॥ ३७० ॥ 

तें कर्म किर ब्रह्माकारें । जालें तेणें हिं न सरे । जें करितेनसिं दुसरें । आहे ह्मणौनि ॥ ३७१ ॥ 

<पृ. ६२६>

मीठ आंगें जलिं विरे । परि क्षारता वेगली उरे । तैसें कर्म ब्रह्माकारें । जाण तें द्वैत ॥ ३७२ ॥ 

आणि ढुजें जवं घडे । तवं संसारभय जोडे । हें देॐ(ओ) आपुलेन तोंडें । बोलति वेदें ॥ ३७३ ॥ 

ह्मणौनि परतत्वें ब्रह्म असे । तें आत्मत्वें परिवसे । सत्छब्दु रिणा दोसें । ठेविला देवें ॥ ३७४ ॥ 

तरि ॐ(ओं)कारु तत्कारीं । जें जालें ब्रह्मकर्म शरीरीं । जें प्रशस्तादि बोल वरी । वाखाणिले ॥ ३७५ ॥ 


\Slk{सद्भावे साधुभावे च सदित्येतत्प्रयुज्यते ॥ \\
प्रशस्ते कर्मणि तथा सछब्दः पार्थ युज्यते ॥ २६ ॥ }

प्रशस्ते कर्मिं तिये । सछब्दु विनियोगु आहे । तो चि आइकां होये । तैसा सांघों ॥ ३७६ ॥ 

तरि सछब्दें एणें । आटूनि असंताचें नाणें । दाविजे अव्यंगवाणें । सत्तेचें रूप ॥ ३७७ ॥ 

जें सत्तेचें कालें देशें । हों नेणें चि अनारिसें । आपणपां आपणं असे । अखंडीत ॥ ३७८ ॥ 

हें दीसत जेतुलें आहे । तें असंतपणें जें नोहे । देखतां रूपिं सोये । लाभे जेयाची ॥ ३७९ ॥ 

तेणेंसिं प्रशस्त तें कर्म । जें जालें सर्वात्मक ब्रह्म । देखिजे करुनि सम । ऐक्यबोधें ॥ ३८० ॥ 

तेथ ॐ(ओं)कारु तत्कारें । जें कर्म दाविलें ब्रह्माकारें । तें गीलुनु होइजे एकसरें । चिन्मात्र चि ॥ ३८१ ॥ 

ऐसा हा अंतरंगु । सछब्दाचा विनियोगु । जाण ह्मणे श्रीरंगु । मी न ह्मणें हो ॥ ३८२ ॥ 

ना मी चि जरि ह्मणें । तरि श्रीरंगिं दूजें हें उणें । ह्मणौनि हें बोलणें । देवाचें चि ॥ ३८३ ॥ 

<पृ. ६२७>


\Slk{यज्ञे तपसि दाने च स्थितिः सदिति चोच्यते।\\
कर्म चैव तदर्थीयं सदित्येवाभिधीयते ॥ २७ ॥ }

आतां आणिकी ही परी । सछब्दु हा अवधारीं । सात्विका कर्मा करी । उपकारु जो ॥ ३८४ ॥ 

तरि संतें चि कर्में चांगें । चालिलिं अधिकारबगें । परि एकाधेनि अंगें । हीणावति जैं ॥ ३८५ ॥ 

तैं उणें एक अवेवें । शरीर ठाके आघवें । कां अनेग हान भावे । राभस्याची गती ॥ ३८६ ॥ 

तैसें एकें चि गुणें विण । संत चि परि असंतपण । कर्म करि गा जाण । जिये वेले ॥ ३८७ ॥ 

तेधवां ॐ(ओं)कारु तत्कारीं । सावायिला चांगी परी । सछब्द कर्मां करी । जीर्णोद्धारु ॥ ३८८ ॥ 

तें असंतपण फेडी । आणि सद्भावाचिये रूढी । निज सत्वाचिया प्रौढी । सछब्दु हा ॥ ३८९ ॥ 

वोषध जैसें रोगिया । कां सावाॐ(ओ) ये भंगलेया । सछब्दु कर्मा वेगलेयां । तैसा जाण ॥ ३९० ॥ 

अथवा काहिं प्रमादें । कर्म आपुलिये मर्यादे । चूकौनि पडे निषिद्धे । वाटे हान ॥ ३९१ ॥ 

चालतेया मार्गु सांडे । पारखियासि अखरें पडे । राहाटी माजि न घडे । काइ काइ ॥ ३९२ ॥ 

ह्मणौनि तैसी कर्मा । राभस्यें सांडे सीमा । असाधुत्वाचेया दुर्नामा । येवों पाहे जैं ॥ ३९३ ॥ 

तेथ हा गा सछब्दु । येरिं दो प्रबुद्धु । प्रयुंजिला करी साधु । कर्मातें तेया ॥ ३९४ ॥ 

लोहापरिसाची घॄष्टि । वोहलागंगेची भेटि । मृत्या जैसी वृष्टि । पीयुषाची ॥ ३९५ ॥ 

<पृ. ६२८>

पैं असाधु कर्मां तैसा । सछब्दु वीरंषा । हें असो गौरवु चि ऐसा । नामाचा येया ॥ ३९६ ॥ 

घेउनि येथिचें वर्म । जैं विचारीसि हें नाम । तें केवल हें चि ब्रह्म । जाणसी तूं ॥ ३९७ ॥ 

पाहे पां ॐ(ओं)तत्सत् ऐसें । हें बोलणें तेथ नेत असे । जेथौनि कां प्रकाशे । दृश्यजात ॥ ३९८ ॥ 

तें तवं निर्विशिष्ट । परब्रह्म चोखट । तेयाचें हें आंतुवट । व्यंजक नाम ॥ ३९९ ॥ 

परि तो आश्रयो आकाशा । आकाश चि कां जैसा । येया नामा नामियां तैसा । अभेदु असे ॥ ४०० ॥ 

उदैला आकाशीं । रवी चि रवीतें प्रकाशी । हे नामव्यक्ति तैसी । ब्रह्मा करी ॥ ४०१ ॥ 

ह्मणौनि त्र्यक्षर हें नाम । नव्हे जाण केवल ब्रह्म । या ही लागि कर्म । जें जें कीजे ॥ ४०२ ॥ 

ते याग अथवा दानें । तपादिकें हिं गहनें । तियें निफजति कां न्यूनें । होउनि ठांतु ॥ ४०३ ॥ 

परिसाचां वोरकलीं । नाहिं चोखाकीडाची बोली । तैसिं ब्रह्मिं अर्पितां केलीं । ब्रह्म चि होंति ॥ ४०४ ॥ 

उणेयापुरेयाचिया परी । नुरती चि तेथ अवधारिं । निवडूं न यंति सागरीं । जैसिया नदी ॥ ४०५ ॥ 

एवं पार्था तुज प्रति । ब्रह्मनामाची हे शक्ति । सांघितली उपपत्ती । डोलसा गा ॥ ४०६ ॥ 

आणि एका एका ही आखरा । वेगलवेगला वीरा । विनियोगु नागरा । बोलिलों रीती ॥ ४०७ ॥ 

आतां एवं सुमहिम । ह्मणौनि हें ब्रह्मनाम । जाणितलें किं सुवर्म । राया तुवां ॥ ४०८ ॥ 

<पृ. ६२९>

तरि येथौनि याची श्रद्धा । उपलविली हो सर्वदा । जेयाचें जालें बंधा । उरों नेंदी ॥ ४०९ ॥ 

जिये कर्मिं हा प्रयोगु । अनुष्ठिजे सविनियोगु । तेथ अनुष्ठिला होये सांगु । वेदु चि तो ॥ ४१० ॥ 


\Slk{अश्रद्धया हुतं दत्तं तपस्तप्तं कृतं च यत्।\\
असदित्युच्यते पार्थ न च तत्प्रेत्य नो इह ॥ २८ ॥ }

सांडूनि हे सोए । मोडूनि श्रद्धेची बाहे । दुराग्रहाची चि त्राये । वाढउनियां ॥ ४११ ॥ 

मग अश्वमेधां कोडी कीजे । रत्ना भरूनि पृथिवी दीजे । एकांगुष्ठि हीं तपिजे । तपसहस्रीं ॥ ४१२ ॥ 

जलाशयाचेन नावें । समुद्र ही कीजतु नवे । परि किंबहुना आघवे । वृथा चि तें ॥ ४१३ ॥ 

पाषाणा वरि वर्षलें । जैसें भस्मीं हवन केलें । कां खेवं दीधलें । साउलिये ॥ ४१४ ॥ 

नातरि जैसें चडकणां । गगन ह्मणितलें अर्जुना । तैसा सामारंभु सुना । गेला चि तो ॥ ४१५ ॥ 

घाणा गालिले खडे । तेल ना पेंडि जोडे । तैसें दलिद्र तेवडें । ठेलें चि आंगिं ॥ ४१६ ॥ 

गांठि बांधली खापरी । एथ अथवा पैली तीरीं । न सरौनि जैसी मारी । उपवासिं गा ॥ ४१७ ॥ 

तैसें कर्मजातें तेणें । नाहिं इहिकिचें भोगणें । तेथ परत्र कें कवणें । आक्षेपावें ॥ ४१८ ॥ 

ह्मणौनि ब्रह्मनामश्रद्धा । सांडूनि कीजे तो धांधा । हें असो सीनु नसुदा । दृष्टादृष्टीं ॥ ४१९ ॥ 

ऐसें कलुषकरीकेसरी । त्रितापतिमिरतमोरी । श्रीवीखरनरहरी । बोलिलें तेणें ॥ ४२० ॥ 

<पृ. ६३०>

तेथ निजानंद -बहुवसा । माजि अर्जुनु तो सहसा । हारतला चंद्रु जैसा । चांदिणेन ॥ ४२१ ॥ 

आहो संग्रामु हा वाणियां । मापें नाराजांचिया अणियां । सूनि मांस घे मवणियां । जीवितेंसि ॥ ४२२ ॥ 

ऐसेयांचां हिं घरिं कर्कसें । भोगिजत स्वानंदराज्य कैसें । आजि भाग्यउदो हान असे । आनी ठांइं ॥ ४२३ ॥ 

संजयो ह्मणे कौरवराया । गुणा रिझों ये रिपुचेया । आणि गुरु ही हा आमचेया । सुखाचा स्वामि ॥ ४२४ ॥ 

हा न पुसता हे गोठि । तरि देवो सोडिते कां गांठि । तरि कैसेनि आह्मां भेटि । परमार्थेंसिं ॥ ४२५ ॥ 

होंतों अज्ञानाचा आंधारां । वोसंतीत जन्म वारा । तें अत्मप्रकाशमंदिरा । आंतु आणिलों ॥ ४२६ ॥ 

येवडा आह्मां तुह्मां थोरु । केला एणें उपकारु । ह्मणौनि हा व्याससहोदरु । गुरुत्वें होए ॥ ४२७ ॥ 

तेविं चि संजयो ह्मणे चित्तीं । हा अतिसो या नृपती । खुपैल ह्मणौनि केती । बोलों असो ॥ ४२८ ॥ 

ऐसी बोली सांडिली । मग येरीची गोठि आदरिली । जे पार्थें कां पूसिली । श्रीकृष्णातें ॥ ४२९ ॥ 

तें चि जैसें जाणणें । तैसें मीं हीं करीन बोलणें । आइकिजो ज्ञानदेॐ(ओ) ह्मणे । निवृत्तिचा ॥ ४३० ॥ 


\begin{center}
ॐ तत्सदिति श्रीमद्भगवद्गीतासूपनिषत्सु ब्रह्मविद्यायां
योगशास्त्रे श्रीकृष्णार्जुनसंवादे
श्रद्धात्रयविभागयोगो
नाम सप्तदशोध्यायः ॥ 

<पृ. ६३१>

\end{center}
